**秘魯共和國**（），通称**秘魯**（），是[南美洲西部的一个](../Page/南美洲.md "wikilink")[国家](../Page/国家.md "wikilink")，北邻[厄瓜多尔和](../Page/厄瓜多尔.md "wikilink")[哥伦比亚](../Page/哥伦比亚.md "wikilink")，东与[巴西和](../Page/巴西.md "wikilink")[玻利维亚接壤](../Page/玻利维亚.md "wikilink")，南接[智利](../Page/智利.md "wikilink")，西濒[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")，是[南美洲國家聯盟的成員國](../Page/南美洲國家聯盟.md "wikilink")。

秘鲁孕育了[美洲最早人類文明之一的](../Page/美洲.md "wikilink")[小北史前文明](../Page/小北史前文明.md "wikilink")，以及[前哥伦布时期美洲的最大国家](../Page/前哥伦布时期.md "wikilink")[印加帝国](../Page/印加帝国.md "wikilink")。16世纪，[西班牙帝国征服印加帝国](../Page/西班牙帝国.md "wikilink")，建立[秘鲁总督区](../Page/秘鲁总督区.md "wikilink")，包含[西班牙在南美洲的大部分](../Page/西班牙.md "wikilink")[殖民地](../Page/殖民地.md "wikilink")。1821年独立后，秘鲁既经历了[政治动荡](../Page/政治.md "wikilink")、[财政危机](../Page/财政.md "wikilink")，也有出现政局稳定、[经济发展的时期](../Page/经济.md "wikilink")。

现在的秘鲁是[总统制](../Page/总统制.md "wikilink")[议会民主](../Page/议会民主制.md "wikilink")[共和国](../Page/共和国.md "wikilink")，全国划分为25个地区。[安第斯山脉纵贯国土南北](../Page/安第斯山脉.md "wikilink")，西部沿海地区则为干旱的[平原](../Page/平原.md "wikilink")，东部又有[亚马孙盆地的](../Page/亚马孙盆地.md "wikilink")[热带雨林](../Page/热带雨林.md "wikilink")。秘鲁是[发展中国家](../Page/发展中国家.md "wikilink")，[人类发展水平为中等](../Page/人类发展指数.md "wikilink")，全国约有50%人口生活在贫穷之中，主要经济活动有[农业](../Page/农业.md "wikilink")、[渔业](../Page/渔业.md "wikilink")、[矿业以及](../Page/矿业.md "wikilink")[制造业](../Page/制造业.md "wikilink")（如[纺织品](../Page/纺织品.md "wikilink")）。

秘鲁人口估计为3,100万，民族包括[印第安原住民](../Page/印第安人.md "wikilink")、[欧洲人](../Page/欧洲人.md "wikilink")、[非洲人和](../Page/非洲.md "wikilink")[亚洲人](../Page/亚洲人.md "wikilink")。官方语言是西班牙语，一些地区通用[克丘亚语和其他](../Page/克丘亚语.md "wikilink")[印第安土著语言](../Page/印第安人.md "wikilink")。各民族文化传统的融合在[艺术](../Page/艺术.md "wikilink")、[饮食](../Page/饮食.md "wikilink")、[文学和](../Page/文学.md "wikilink")[音乐等领域创造了多元的表达方式](../Page/音乐.md "wikilink")。

據近年統計，秘魯約有二百萬華人. 較著名的秘魯華人有： 漢字藝術家陳伸，考古學家Rosa Fung Pineda ( 估計姓馮），
小說家蕭錦榮等

## 词源

“秘鲁”音译自西班牙语“”，而“”一词则源自16世纪初一位居于[巴拿马](../Page/巴拿马.md "wikilink")[圣米格尔湾附近的地区统治者](../Page/圣米格尔湾.md "wikilink")的名字。\[1\]
1522年，西班牙人到达他的领土，这是当时欧洲人认识的新世界的最南端\[2\]。当[弗朗西斯科·皮萨罗继续向南探索](../Page/弗朗西斯科·皮萨罗.md "wikilink")，新发现的地区便被命名为“”或“”。\[3\]
1529年，[西班牙王国在](../Page/西班牙哈布斯堡王朝.md "wikilink")《[托莱多条约](../Page/托莱多条约.md "wikilink")》给予该名称合法地位，条约指明新征服的[印加帝国为秘鲁](../Page/印加帝国.md "wikilink")\[4\]。在西班牙的统治下，该国被称为[秘鲁总督区](../Page/秘鲁总督区.md "wikilink")，[独立后改名秘鲁共和国](../Page/秘鲁独立战争.md "wikilink")。

[漢語官話](../Page/漢語官話.md "wikilink")“秘”字在此讀音為「bì」；[粵語仍遵循音譯讀為](../Page/粵語.md "wikilink")「bei」。

## 历史

证据表明，秘鲁在大约公元前11,000年开始有人类的足迹。\[5\]当地最早出现的复杂社会结构是公元前3,000至1,800年在沿海地区形成的[小北史前文明](../Page/小北史前文明.md "wikilink")，\[6\]其后又相继出现[查文文明](../Page/查文文明.md "wikilink")、[帕拉卡斯文明](../Page/帕拉卡斯文明.md "wikilink")、[納斯卡文明](../Page/納斯卡文明.md "wikilink")、[瓦里文明](../Page/瓦里文明.md "wikilink")、[奇穆文明和](../Page/奇穆王国.md "wikilink")[莫切文明](../Page/莫切文明.md "wikilink")。在公元15世纪，[印加人建立了](../Page/印加人.md "wikilink")[印加帝国](../Page/印加帝国.md "wikilink")，并维持了一个世纪。该帝国是[前哥伦布时期美洲的最大国家](../Page/前哥伦布时期.md "wikilink")。\[7\]印第安社会建基于农业，使用[灌溉和](../Page/灌溉.md "wikilink")[梯田等种植法](../Page/梯田.md "wikilink")；[美洲駝饲养和渔业也十分重要](../Page/美洲駝.md "wikilink")。因为没有[市场或金钱的概念](../Page/市场.md "wikilink")，社群的维系依赖[互惠和](../Page/互惠_\(文化人类学\).md "wikilink")[再分配等机制](../Page/再分配_\(文化人类学\).md "wikilink")。\[8\]

[80_-_Machu_Picchu_-_Juin_2009_-_edit.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:80_-_Machu_Picchu_-_Juin_2009_-_edit.jpg "fig:80_-_Machu_Picchu_-_Juin_2009_-_edit.jpg")，“印加失落的城市”\]\]
1532年，[弗朗西斯科·皮萨罗带领的](../Page/弗朗西斯科·皮萨罗.md "wikilink")[征服者](../Page/征服者.md "wikilink")[击败印加帝国皇帝](../Page/印加帝国沦陷.md "wikilink")[阿塔瓦尔帕](../Page/阿塔瓦尔帕.md "wikilink")，西班牙自此开始对当地的统治。10年后，[西班牙王国宣布成立](../Page/西班牙哈布斯堡王朝.md "wikilink")[秘鲁总督区](../Page/秘鲁总督区.md "wikilink")，包含了西班牙在南美洲的大部分殖民地。\[9\]总督[福朗西斯科·托莱多于](../Page/福朗西斯科·托莱多.md "wikilink")1570年代重组该国，银矿开采成为主要经济活动，被奴役的印第安人是主要的劳动力。\[10\]秘鲁的矿藏为西班牙王国带来收入，也引发了一个伸延远至欧洲和菲律宾的贸易网络。\[11\]但是，到了18世纪，减少中的银产量以及经济多样化大大削减了王国的收入。\[12\]对此，王国实行[波旁改革](../Page/波旁改革.md "wikilink")，增加税收，分割秘鲁总督区。\[13\]新法例触发了[图帕克·阿马鲁二世等人的起义](../Page/图帕克·阿马鲁二世.md "wikilink")，但他们全都被击败。\[14\]

[La_Independencia_del_Perú.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:La_Independencia_del_Perú.jpg "fig:La_Independencia_del_Perú.jpg")
19世纪初期，[独立战争在南美洲各地暴发](../Page/南美洲独立战争.md "wikilink")，但秘鲁仍是君主主义者的大本营。因为菁英分子在独立与继续效忠西班牙王室两个选项之间发生分化，秘鲁的独立要到[何塞·德·圣马丁和](../Page/何塞·德·圣马丁.md "wikilink")[西蒙·玻利瓦尔发起军事行动后才成事](../Page/西蒙·玻利瓦尔.md "wikilink")。\[15\]共和国成立初期，各地区军事领袖之间的权力斗争导致政局不稳。\[16\]随着玻利瓦尔组建[拉丁美洲联盟的计划遭遇失败](../Page/拉丁美洲联盟.md "wikilink")，[秘鲁-玻利维亚邦联成立不久后又告瓦解](../Page/秘鲁-玻利维亚邦联.md "wikilink")，秘鲁的国家认同也开始建立。\[17\]
从1840到1860年代，在总统[拉蒙·卡斯蒂利亚的统治之下](../Page/拉蒙·卡斯蒂利亚.md "wikilink")，[海鸟粪出口带动国家收入增加](../Page/海鸟粪.md "wikilink")，秘鲁随之稳定发展。\[18\]但直到1870年代，这些资源逐渐被耗尽，国家严重负债，政客的内斗重新展开。\[19\]

秘鲁在1879年至1883年间发生的[太平洋战争被智利击败](../Page/硝石戰爭.md "wikilink")，在《[安孔条约](../Page/安孔条约.md "wikilink")》和《[利马条约](../Page/利马条约.md "wikilink")》中割让[阿里卡和](../Page/阿里卡省.md "wikilink")[塔拉帕卡省两省](../Page/塔拉帕卡大區.md "wikilink")。保守主义政党公民黨（）的执政暂缓了秘鲁战后的内部斗争，该党一直维持到独裁者[奥古斯托·B·莱吉纳掌权](../Page/奥古斯托·B·莱吉纳.md "wikilink")。\[20\][大萧条拖垮了莱吉纳政权](../Page/大萧条.md "wikilink")，也引发了新一轮的政局混乱，[秘鲁人民党随之而冒起](../Page/秘鲁人民党.md "wikilink")。\[21\]在往后的30年，秘鲁的政治形势都围绕着菁英份子联合军人与人民党的斗争发展。\[22\]

1968年，[胡安·贝拉斯科·阿尔瓦拉多将军带领武装部队对](../Page/胡安·贝拉斯科·阿尔瓦拉多.md "wikilink")[费尔南多·贝朗德·特里总统发动政变](../Page/费尔南多·贝朗德·特里.md "wikilink")。贝拉斯科夺权后进行激进的改革以促进发展，但无法获得广泛支持。\[23\]
1975年，贝拉斯科被总理兼陆军部长[弗朗西斯科·莫拉莱斯·贝穆德斯发动军事政变推翻](../Page/弗朗西斯科·莫拉莱斯·贝穆德斯.md "wikilink")，莫拉莱斯停止了贝拉斯科的改革进程，重新建立民主制度。\[24\]
1980年代，秘鲁面临巨额外债、高速通货膨胀、猖獗的毒品走私活动以及大范围政治暴力。\[25\]在[阿尔韦托·藤森](../Page/阿尔韦托·藤森.md "wikilink")（[本名藤森謙也](../Page/本名.md "wikilink")）的统治下，国家开始复苏；但独裁、贪污和侵犯人权等指控迫使藤森在[2000年备受争议的总统选举后辞职](../Page/2000年秘鲁总统选举.md "wikilink")。\[26\]藤森时代结束后，秘鲁尝试在打击贪污的同时保持经济增长，现任总统是[马丁·比斯卡拉](../Page/马丁·比斯卡拉.md "wikilink")。\[27\]

## 政治

[Canciller_Eda_Rivas_presidió_ceremonia_de_instalación_de_la_44ª_Asamblea_General_de_la_OEA_(14346095105).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Canciller_Eda_Rivas_presidió_ceremonia_de_instalación_de_la_44ª_Asamblea_General_de_la_OEA_\(14346095105\).jpg "fig:Canciller_Eda_Rivas_presidió_ceremonia_de_instalación_de_la_44ª_Asamblea_General_de_la_OEA_(14346095105).jpg")
[Casadepizarrolima.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Casadepizarrolima.jpg "fig:Casadepizarrolima.jpg")
[Congreso_del_Perú.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Congreso_del_Perú.JPG "fig:Congreso_del_Perú.JPG")
秘鲁是[总统制](../Page/总统制.md "wikilink")[议会民主共和国](../Page/议会民主制.md "wikilink")，实行[多党制](../Page/多党制.md "wikilink")。根据现行[宪法](../Page/秘鲁宪法.md "wikilink")，[总统同时是](../Page/秘鲁总统.md "wikilink")[国家元首和](../Page/国家元首.md "wikilink")[政府首脑](../Page/政府首脑.md "wikilink")，任期为5年，不可连任。\[28\]总统直接委任[总理](../Page/秘鲁总理.md "wikilink")，并会参考总理的意见委任内阁成员。\[29\][国会实行](../Page/秘鲁国会.md "wikilink")[一院制](../Page/一院制.md "wikilink")，由120名议员组成，议员每届任期为5年。\[30\]法案可由行政或立法机构提出，经国会通过及总统公布后成为法例。\[31\]司法机构名义上独立，\[32\]但以行政手段干预司法程序的情况在过去十分普遍，至今仍然存在。\[33\]

秘鲁政府经由[直接选举产生](../Page/直接选举.md "wikilink")，全国18至70岁的公民[必须投票](../Page/强制投票制度.md "wikilink")。\[34\]在[2006年举行的选举中](../Page/2006年秘鲁大选.md "wikilink")，[秘鲁人民党总统候选人](../Page/秘鲁人民党.md "wikilink")[阿兰·加西亚在第二轮投票中以](../Page/阿兰·加西亚.md "wikilink")52.6%的得票率击败得票率为47.4%的[为秘鲁而联合党候选人](../Page/为秘鲁而联合.md "wikilink")[奥利安塔·乌马拉](../Page/奥利安塔·乌马拉.md "wikilink")。\[35\]国会席位分配目前如下：[秘鲁人民党](../Page/秘鲁人民党.md "wikilink")36席、[秘鲁民族主义党](../Page/秘鲁民族主义党.md "wikilink")23席、[为秘鲁而联合党](../Page/为秘鲁而联合.md "wikilink")19席、[国家党](../Page/国家党_\(秘鲁\).md "wikilink")15席、[争取未来联盟](../Page/争取未来联盟.md "wikilink")13席、国会联盟9席、民主特别国会联盟5席。\[36\]

秘魯另有一特殊政黨[光明之路是一個極左派共產黨奉行](../Page/光明之路.md "wikilink")[毛派思想](../Page/毛派.md "wikilink")，由秘魯共產黨分裂出來，該黨堅持武裝革命路線並拒絕參與選舉，認為[選舉是](../Page/選舉.md "wikilink")[資本主義派由金錢堆砌的花招](../Page/資本主義.md "wikilink")，該黨採用[游擊隊路線襲擊投票所和政府被美國列為](../Page/游擊隊.md "wikilink")[恐怖組織](../Page/恐怖組織.md "wikilink")，1992年該黨首腦阿維馬埃爾·古斯曼曾被CIA拘捕之後判無期徒刑，之後秘魯持續追擊餘黨，至2013年所有主要首腦皆已被捕或擊斃，光明之路僅存零星活動。

[秘鲁外交被与邻国的边界纠纷支配](../Page/秘鲁外交.md "wikilink")，但其中大部分都已在20世纪解决。\[37\]现在秘鲁和智利对于太平洋海域边界划分问题仍有争议。\[38\]秘鲁是若干区域联盟的活跃成员，是[安第斯国家共同体的创始成员之一](../Page/安第斯国家共同体.md "wikilink")，又有参与[美洲国家组织和](../Page/美洲国家组织.md "wikilink")[联合国等国际组织](../Page/联合国.md "wikilink")。

## 軍事

[MiG-29SEFAP.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MiG-29SEFAP.jpg "fig:MiG-29SEFAP.jpg")
[秘鲁军队為南美洲一支中型軍隊](../Page/秘鲁军事.md "wikilink")，由海、陆、空三军组成，首要任务是保卫国家的独立、主权和领土完整。\[39\]武装部队隶属[国防部以及兼任最高统帅的总统](../Page/国防部_\(秘鲁\).md "wikilink")，[徵兵制在](../Page/徵兵制.md "wikilink")1999年取消，改由公民自发参军。\[40\]

秘魯軍隊陸海空總計約14萬人其中陸軍8.5萬人，海軍2.7萬人，空軍1.7萬人。另有準軍事部隊7.8萬人，其中國民警察7.7萬人、海岸警衛隊1000人。秘魯的軍力以防禦為主，雖然規模不大但是擁有80年代向德國購入的多艘[209型潛艇至今仍有不錯的靜音能力](../Page/209型潛艇.md "wikilink")，以及10多架[米格29](../Page/米格29.md "wikilink")、10多架[幻象2000](../Page/幻象2000.md "wikilink")，使其成為南美洲一支讓他國有所忌憚的軍事力量。

## 行政区划

秘鲁全国划分为25个地区以及[利马省](../Page/利马省.md "wikilink")，各区政府由选举产生，包括地区长官和地区议会，每届任期各为4年。\[41\]地区政府负责规划所属地区发展，执行公共投资计划，鼓励经济活动，管理公共财产。\[42\]利马省则由市议会管理。\[43\]


### 地区

  - [亚马孙大区](../Page/亚马孙大区.md "wikilink")
  - [安卡什大区](../Page/安卡什大区.md "wikilink")
  - [阿普里马克大区](../Page/阿普里马克大区.md "wikilink")
  - [阿雷基帕大区](../Page/阿雷基帕大区.md "wikilink")
  - [阿亚库乔大区](../Page/阿亚库乔大区.md "wikilink")
  - [卡哈马卡大区](../Page/卡哈马卡大区.md "wikilink")
  - [卡亞俄大区](../Page/卡亞俄大区.md "wikilink")
  - [库斯科大区](../Page/库斯科大区.md "wikilink")
  - [萬卡韋利卡大區](../Page/萬卡韋利卡大區.md "wikilink")
  - [瓦努科大区](../Page/瓦努科大区.md "wikilink")
  - [伊卡大区](../Page/伊卡大区.md "wikilink")
  - [胡寧大区](../Page/胡寧大区.md "wikilink")
  - [拉利伯塔德大区](../Page/拉利伯塔德大区.md "wikilink")
  - [蘭巴耶克大区](../Page/蘭巴耶克大区.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [利馬大区](../Page/利馬大区.md "wikilink")
  - [洛雷託大区](../Page/洛雷託大区.md "wikilink")
  - [馬德雷德迪奧斯大区](../Page/馬德雷德迪奧斯大区.md "wikilink")
  - [莫克瓜大区](../Page/莫克瓜大区.md "wikilink")
  - [帕斯科大区](../Page/帕斯科大区.md "wikilink")
  - [皮烏拉大区](../Page/皮烏拉大区.md "wikilink")
  - [普諾大区](../Page/普諾大区.md "wikilink")
  - [聖馬丁大区](../Page/聖馬丁大区.md "wikilink")
  - [塔克納大区](../Page/塔克納大区.md "wikilink")
  - [通貝斯大区](../Page/通貝斯大区.md "wikilink")
  - [烏卡亞利大区](../Page/烏卡亞利大区.md "wikilink")

### 省

  - [利马省](../Page/利马省.md "wikilink")

## 地理

[Map_of_Peru_Demis.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_Peru_Demis.png "fig:Map_of_Peru_Demis.png")
[Alpamayo.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alpamayo.jpg "fig:Alpamayo.jpg")
秘鲁面积1,285,220平方公里，约为墨西哥的三分之二大小。该国北邻[厄瓜多尔和](../Page/厄瓜多尔.md "wikilink")[哥伦比亚](../Page/哥伦比亚.md "wikilink")，东与[巴西和](../Page/巴西.md "wikilink")[玻利维亚接壤](../Page/玻利维亚.md "wikilink")，南接[智利](../Page/智利.md "wikilink")，西濒[太平洋](../Page/太平洋.md "wikilink")。

[安第斯山脉纵贯国土南北](../Page/安第斯山脉.md "wikilink")，把秘鲁分为三个地理区：山脉以西的沿岸区是狭长的平原，除[季节性河流河谷地区外气候干旱](../Page/季节性河流.md "wikilink")；高原区即安第斯山区，[阿尔蒂普拉诺高原和全国最高的山峰](../Page/阿尔蒂普拉诺高原.md "wikilink")──海拔6,768米的[瓦斯卡兰山都位于该区](../Page/瓦斯卡兰山.md "wikilink")；\[44\]第三个区域是佔全国土地面积60%的亚马孙林区，区内是被[亚马孙雨林覆盖的广阔的低地](../Page/亚马孙雨林.md "wikilink")，位于山脉以东。\[45\]

秘鲁境内大部分河流发源于安第斯山脉，注入三个主要流域之一。注入太平洋的河流多为[间歇性](../Page/季节性河流.md "wikilink")，斜度较高，长度较短；[亚马孙河支流的长度较长](../Page/亚马孙河.md "wikilink")，流量较大，流出高原区后斜度降低；注入[的的喀喀湖的河流则以长度短](../Page/的的喀喀湖.md "wikilink")、流量大为特征。\[46\]秘鲁境内最长的河流依次为[乌卡亚利河](../Page/乌卡亚利河.md "wikilink")、[马拉尼翁河](../Page/马拉尼翁河.md "wikilink")、[普图马约河](../Page/普图马约河.md "wikilink")、[查哇利河](../Page/查哇利河.md "wikilink")、[瓦亚加河](../Page/瓦亚加河.md "wikilink")、[乌鲁班巴河](../Page/乌鲁班巴河.md "wikilink")、[曼塔罗河和](../Page/曼塔罗河.md "wikilink")[亚马孙河](../Page/亚马孙河.md "wikilink")。\[47\]

与其他赤道国家不同，秘鲁的气候不是单一的热带；安第斯山脉和[秘鲁寒流使全国各地的气候有较大的差异](../Page/秘鲁寒流.md "wikilink")。沿岸区气候温和、湿度高但降水量低，但该区北部因副熱帶高壓壟罩，與秘魯涼流之引響，屬於降水稀少的沙漠氣候；\[48\]高原区夏季多雨，气温和湿度随海拔高度上升而下降；\[49\]亚马孙林区温暖多雨，但南端的冬季寒冷，不是四季都有降水。\[50\]因为丰富的地理和气候形态，秘鲁境内的生物多样性极高：截至2003年，该国发现21,462种动物和植物，其中5,855种是[特有种](../Page/特有种.md "wikilink")。\[51\]秘鲁政府设立了几个[国家公园进行保育工作](../Page/秘鲁国家公园列表.md "wikilink")。

## 交通

## 農業

### 馬鈴薯之乡

[Iyp-zh.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Iyp-zh.gif "fig:Iyp-zh.gif")
赫克托弗洛雷斯博士认为，馬鈴薯起源的最有可能的地方是位于秘鲁南部和玻利维亚东北部之间，现在[的的喀喀湖岸边的考古将该地区的历史推至前](../Page/的的喀喀湖.md "wikilink")400年\[52\]，智利和秘鲁都自认是馬鈴薯的原产地
\[53\]。[环球时报等稱秘鲁為世界](../Page/环球时报.md "wikilink")「馬鈴薯之乡」\[54\]\[55\]。智利和秘鲁一度争执不下，秘鲁打算过提交至联合国解决。在秘鲁倡议下，2005年12月第60届联合国大会最终将2008年定为“[国际马铃薯年](../Page/国际马铃薯年.md "wikilink")”。

总部设在利马的[国际马铃薯中心认为安第斯区贫困农民可使用原生的马铃薯脱贫开始有系统地推广](../Page/国际马铃薯中心.md "wikilink")，与政府一起以丰富多样的颜色、形状和口味行销本地馬鈴薯。\[56\]亚太经合组织第十六次领导人非正式会议主办国秘鲁，介绍自己的文化和传统，馬鈴薯成为秘鲁农业部宣传重点：于会议的新闻中心，秘鲁农业部设置专门展区，展示数十个馬鈴薯，现场讲解的老人是从安第斯山区请来，以种植馬鈴薯为生的莱昂纳多·蒂莫特奥。莱昂纳多·蒂莫特奥种植着280多种馬鈴薯，全世界馬鈴薯品种共有3900种，而秘鲁就有2800多种。之所以种多品种，是希望能把一些比较少见的馬鈴薯品种保存下来。

秘鲁农业部重视馬鈴薯种植问题，以馬鈴薯种植竞赛，比谁种植的馬鈴薯品种多。获胜的莱昂纳多·蒂莫特奥也因此应邀在亚太经合组织会议期间，成为安第斯山区农民的代表，为馬鈴薯做宣传。秘鲁农业部认为，适合在劳动力多、耕地缺乏、自然条件恶劣、海拔高地区种植的馬鈴薯，可解决山区农民就业，还可解决温饱、确保粮食安全。

## 经济

[Callao.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Callao.jpg "fig:Callao.jpg")的海港是秘鲁的主要出口港\]\]
秘鲁是[市场经济的](../Page/市场经济.md "wikilink")[发展中国家](../Page/发展中国家.md "wikilink")，2010年[人类发展指数为](../Page/人类发展指数.md "wikilink")0.723（高）\[57\]，2010年[人均收入折合为](../Page/人均收入.md "wikilink")5,027美元，31.3%人口生活在贫穷之中，包括9.8%人口非常贫穷。\[58\]在历史上，秘鲁十分依赖出口赚取外汇，以进口物资及偿还外债，整体经济表现也与出口息息相关。\[59\]虽然出口为国家带来庞大的收入，但秘鲁无法发展出自给自足的经济，[收入分配仍然不均](../Page/收入分配.md "wikilink")。\[60\]

秘鲁的经济政策在近数十年大幅摆动。1968－1975年[胡安·贝拉斯科·阿尔瓦拉多政府推行激进的经济改革政策](../Page/胡安·贝拉斯科·阿尔瓦拉多.md "wikilink")，其中包括[土地改革](../Page/土地改革.md "wikilink")、徵收外资公司、实行[经济干预以及扩大国营企业规模](../Page/经济干预.md "wikilink")。这些政策的目的是实现[收入再分配以及摆脱对发达国家的过份依赖](../Page/收入再分配.md "wikilink")，但最终收效甚微。\[61\]虽然如此，但大部分改革政策持续推行到1990年代，直至[阿尔韦托·藤森政府终止](../Page/阿尔韦托·藤森.md "wikilink")[物价管制](../Page/物价管制.md "wikilink")、[贸易保护主义以及对外资](../Page/贸易保护主义.md "wikilink")[直接投资的限制](../Page/直接投资.md "wikilink")，私有化大部分国营企业。\[62\]自1993年起，秘鲁经济稳定增长，但[1997年亚洲金融危机后曾一度陷入衰退](../Page/亚洲金融危机.md "wikilink")。\[63\]

[第三产业占秘鲁](../Page/第三产业.md "wikilink")[国内生产总值的](../Page/国内生产总值.md "wikilink")53%，[第二产业占](../Page/第二产业.md "wikilink")22.3%，[第一产业占](../Page/第一产业.md "wikilink")15%，税收占9.7%。\[64\]近年秘鲁的经济增长受惠于[宏观经济稳定](../Page/宏观经济.md "wikilink")、[贸易条件改善以及投资和消费的增加](../Page/贸易条件.md "wikilink")。\[65\]
2006年[与美国达成自由贸易协定后](../Page/秘鲁-美国自由贸易协定.md "wikilink")，两国双边贸易额预期将会提高。\[66\]秘鲁的主要出口货物有铜、黄金、锌、纺织品、鱼产品等；最大贸易伙伴依次为美国、中国、巴西和智利。\[67\]

## 人口

[Andean_boys.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Andean_boys.JPG "fig:Andean_boys.JPG")
秘鲁2010年人口约2,800万，是南美洲人口第4多的国家。\[68\]
1950年到2000年间，该国的人口增长率从2.6%下降到1.6%；2050年估计人口将达到4,200万。\[69\]截至2005年，72.6%人口居于城市地区，27.4%居于郊区。\[70\]
1993年人口普查人口超过200,000的城市有[利马](../Page/利马.md "wikilink")、[阿雷基帕](../Page/阿雷基帕.md "wikilink")、[特鲁希略](../Page/特鲁希略_\(秘鲁\).md "wikilink")、[奇克拉约](../Page/奇克拉约.md "wikilink")、[皮乌拉](../Page/皮乌拉.md "wikilink")、[伊基托斯](../Page/伊基托斯.md "wikilink")、[钦博特](../Page/钦博特.md "wikilink")、[库斯科和](../Page/库斯科.md "wikilink")[万卡约](../Page/万卡约.md "wikilink")。\[71\]

秘鲁是[多种族国家](../Page/多种族国家.md "wikilink")，在过去5个世纪由不同族群融合而成。印第安人原住民在西班牙人殖民统治之前已在秘鲁土地聚居数千年，但由于[西班牙](../Page/西班牙.md "wikilink")[殖民者的大規模屠殺以及其帶來的传染病散播](../Page/殖民.md "wikilink")，印第安人原住民的人口从1520年代的估计约900万下降到1620年的60万。\[72\]\[73\][西班牙人和](../Page/西班牙人.md "wikilink")[非洲人在西班牙殖民统治期间大量涌入](../Page/非洲.md "wikilink")，与原住民互相融合。秘鲁独立后逐渐有来自英格兰、法国、德国、意大利和西班牙的[欧洲移民定居](../Page/欧洲人.md "wikilink")。\[74\]奴隶制度取消后，[中国人在](../Page/海外华人.md "wikilink")1850年代开始进入该国工作，并成为有较大影响力的族群。\[75\]
2008年[秘魯華人約佔](../Page/秘魯華人.md "wikilink")1%，多為广东和福建等省的中國移民，部份華人已不懂中文了\[76\]。其他移民包括[阿拉伯人和](../Page/阿拉伯人.md "wikilink")[日本人](../Page/日本人.md "wikilink")。

在1993年，秘鲁的主要语言西班牙语是80.3%的5岁以上秘鲁人的第一语言。一些印第安土著語言在部分地区同时通用，其中最重要的是[克丘亚语和](../Page/克丘亚语.md "wikilink")[艾玛拉语](../Page/艾玛拉语.md "wikilink")，16.5%人口以此为第一语言。分别有3%和0.2%的秘鲁人以其他土语和外国语言为第一语言。\[77\]根据1993年的人口普查结果，89%人口称自己为[天主教徒](../Page/天主教徒.md "wikilink")、6.7%为[福音神学信仰者](../Page/福音神学.md "wikilink")、2.6%为其他宗教信仰者、1.4%为没有宗教信仰。\[78\]
2005年识字率估计为88.9%；其中郊区和城市人口的识字率分别为76.1%和94.8%。\[79\]秘鲁实行强制[小学和](../Page/小学教育.md "wikilink")[中学教育](../Page/中学教育.md "wikilink")，公立学校免费提供教育。\[80\]

## 文化

[Cuzqueña2.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Cuzqueña2.jpg "fig:Cuzqueña2.jpg")画作，作者不详\]\]

秘鲁是闻名世界的[古印加文化发祥地](../Page/古印加文化.md "wikilink")，文化事务原由秘鲁国家文化局负责，2010年7月14日，秘鲁国会通法案过设立文化部，负责管理国家博物馆、广播电视局以及国家文化研究所等机构。秘鲁首位文化部长，着名的人类学家和历史学家[胡安·马丁·奥西奥在](../Page/胡安·马丁·奥西奥.md "wikilink")9月4日宣誓就职。\[81\]

秘鲁文化主要来源于印第安和西班牙传统，\[82\]但也被非洲、亚洲和欧洲族群影响。秘鲁早期的[艺术可追溯至](../Page/秘鲁艺术.md "wikilink")[前印加文明的陶器](../Page/前印加文明.md "wikilink")、纺织品、首饰和雕塑。印加人维持了这些工艺的制作，并在[建筑等领域取得较大的成就](../Page/秘鲁建筑.md "wikilink")，其中包括[马丘比丘古城的兴建](../Page/马丘比丘.md "wikilink")。[巴洛克艺术是殖民时期的主要艺术](../Page/巴洛克艺术.md "wikilink")，但在一定程度受到当地传统的影响。\[83\]这时宗教事物是艺术作品的主要描绘对象，当时大量兴建的教堂和[库斯科画派就是当中的代表](../Page/库斯科画派.md "wikilink")。\[84\]独立后秘鲁艺术的发展停滞，直至20世纪初期[印第安主义运动的兴起](../Page/印第安主义.md "wikilink")。\[85\]自从1950年代，秘鲁艺术倾向折衷，且受到外国和当地潮流的冲击。\[86\]

[秘鲁文学则起源于](../Page/秘鲁文学.md "wikilink")[前哥伦布时期的口述传统](../Page/前哥伦布时期.md "wikilink")。西班牙人在16世纪引入文字，殖民时期文学体裁有[编年史和](../Page/编年史.md "wikilink")[宗教文学](../Page/基督教文学.md "wikilink")。独立后，[风俗主义和](../Page/风俗主义.md "wikilink")[浪漫主义成为主要的文学流派](../Page/浪漫主义.md "wikilink")，代表作家有[里卡多·帕尔马](../Page/里卡多·帕尔马.md "wikilink")。\[87\]
20世纪初期印第安主义运动造就了[西罗·阿莱格里亚](../Page/西罗·阿莱格里亚.md "wikilink")、\[88\][何塞·马里亚·阿格达斯](../Page/何塞·马里亚·阿格达斯.md "wikilink")、\[89\]和[塞萨尔·巴列霍等作家](../Page/塞萨尔·巴列霍.md "wikilink")。\[90\]
20世纪中期在[拉丁美洲文学爆炸代表作家之一](../Page/拉丁美洲文学爆炸.md "wikilink")[马里奥·巴尔加斯·略萨等人影响下](../Page/马里奥·巴尔加斯·略萨.md "wikilink")，秘鲁文学变得更广为人知。\[91\]

[秘魯菜餚混合了印第安和西班牙特色](../Page/秘魯菜餚.md "wikilink")，也受到非洲、阿拉伯、意大利、中国和日本等地的煮食方法的影响。尤其是一種與中國[廣東粵式料理與當地料理融和的](../Page/廣東.md "wikilink")****在當地非常流行，在首都[利馬市內](../Page/利馬.md "wikilink")，一條街上至少有一個“Chifa”的招牌，chifa的名稱由來據說是語自中國話**吃飯**的意思，雖然在當地這種料理被當作中國菜，並且中國餐館遍步秘魯各地，然而其料理卻早已成為當地秘魯式特色的飲食，已非原本的中國菜，\[92\]而其他秘魯著名菜式包括“”、“”、“”和“”。秘鲁丰富的气候特征为当地提供不同种类的植物和动物作煮食用途。\[93\]最近，秘鲁菜肴因为其使用材料和煮食方法的多样式获得称誉。\[94\]

[秘鲁音乐源于印第安](../Page/秘鲁音乐.md "wikilink")、西班牙和非洲传统。\[95\]西班牙人到达之前，不同宗教有不同的音乐表现方式，吹管乐器“”和敲击乐器“”都比较常见。\[96\]西班牙人引入了新型乐器如吉他和竖琴，之后又发展出传统乐器与新型乐器的混合体如“”。\[97\]非洲传统对秘鲁音乐的贡献包括节奏以及敲击乐器“”的引入。\[98\][秘鲁传统舞蹈有](../Page/秘鲁传统舞蹈.md "wikilink")“”、“”、“”和“”。\[99\]

[秘鲁草绳桥列入](../Page/秘鲁草绳桥.md "wikilink")[联合国教科文组织人类](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")[非物质文化遗产名录](../Page/非物质文化遗产.md "wikilink")\[100\]。

## 注释

## 参考文献

  - 国名

<!-- end list -->

  - Porras Barrenechea, Raúl. *El nombre del Perú*. Lima: Talleres
    Gráficos P.L. Villanueva, 1968.

<!-- end list -->

  - 历史

<!-- end list -->

  - Andrien, Kenneth. *Crisis and decline: the Viceroyalty of Peru in
    the seventeenth century*. Albuquerque: University of New Mexico
    Press, 1985.
  - Anna, Timothy. *The fall of the royal government in Peru*. Lincoln:
    University of Nebraska Press, 1979.
  - Bakewell, Peter. *Miners of the Red Mountain: Indian labor in Potosi
    1545–1650*. Albuquerque: University of New Mexico, 1984.
  - BBC News. *[Fujimori: Decline and
    fall](http://news.bbc.co.uk/2/hi/americas/1031752.stm)*. November
    20, 2000.
  - Burkholder, Mark. *From impotence to authority: the Spanish Crown
    and the American audiencias, 1687–1808*. Columbia: University of
    Missouri Press, 1977.
  - D'Altroy, Terence. *The Incas*. Malden: Blackwell, 2002.
  - Dillehay, Tom, Duccio Bonavia and Peter Kaulicke. "The first
    settlers". In Helaine Silverman（ed.）,*Andean archaeology*. Malden:
    Blackwell, 2004, pp. 16–34.
  - Gootenberg, Paul. *Between silver and guano: commercial policy and
    the state in postindependence Peru*. Princeton: Princeton University
    Press, 1991.
  - Gootenberg, Paul. *Imagining development: economic ideas in Peru's
    "fictitious prosperity" of Guano, 1840–1880*. Berkeley: University
    of California Press, 1993.
  - Haas, Jonathan, Winifred Creamer and Alvaro Ruiz. "Dating the Late
    Archaic occupation of the Norte Chico region in Peru". *Nature* 432:
    1020–1023 (December 23, 2004).
  - Klarén, Peter. *Peru: society and nationhood in the Andes*. New
    York: Oxford University Press, 2000.
  - Mayer, Enrique. *The articulated peasant: household economies in the
    Andes*. Boulder: Westview, 2002
  - Mücke, Ulrich. *Political culture in nineteenth-century Peru*.
    Pittsburgh: University of Pittsburgh Press, 2004.
  - O'Phelan, Scarlett. *Rebellions and revolts in eighteenth century
    Peru and Upper Peru*. Cologne: Böhlau, 1985.
  - Palmer, David. *Peru: the authoritarian tradition*. New York:
    Praeger, 1980.
  - Philip, George. *The rise and fall of the Peruvian military
    radicals*. London: University of London, 1978.
  - *Recopilación de leyes de los Reynos de las Indias*. Madrid: Cultura
    Hispánica, 1973
  - Schydlowsky, Daniel and Juan Julio Wicht. "Anatomy of an economic
    failure". In Cynthia McClintock and Abraham Lowenthal（ed.）,*The
    Peruvian experiment reconsidered*. Princeton: Princeton University
    Press, 1983, pp. 94–143.
  - Suárez, Margarita. *Desafíos transatlánticos*. Lima: FCE/IFEA/PUCP,
    2001.
  - The Economist.
    *[Peru](http://www.economist.com/research/backgrounders/displayBackgrounder.cfm?bg=709221)*.
    June 12, 2007.
  - Walker, Charles. *Smoldering ashes: Cuzco and the creation of
    Republican Peru, 1780–1840*. Durham: Duke University Press, 1999.

<!-- end list -->

  - 政治

<!-- end list -->

  - BBC News. [*Peru–Chile border row
    escalates*](http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/americas/4405402.stm).
    2005-11-04.

  - Clark, Jeffrey. [*Building on quicksand: the collapse of the World
    Bank's judicial reform project in
    Peru*](https://web.archive.org/web/20070813232240/http://www.humanrightsfirst.org/pubs/descriptions/perubuilding.htm).
    New York: Lawyers Committee for Human Rights, 2000.

  - Congreso de la República del Perú. [*Grupos
    Parlamentarios*](https://web.archive.org/web/20071229061528/http://www.congreso.gob.pe/organizacion/grupos.asp).

  - [*Constitución Política del
    Perú*](https://web.archive.org/web/20070324043856/http://www.tc.gob.pe/legconperu/constitucion.html).
    December 29, 1993.

  - . 1999-09-28.

  - Ministerio de Defensa. *Libro Blanco de la Defensa Nacional*. Lima:
    Ministerio de Defensa, 2005

  - Oficina Nacional de Procesos Electorales.
    [*Elecciones 2006*](http://www.onpe.gob.pe/elecciones2006/elec2006.php).

  - St John, Ronald Bruce. *The foreign policy of Peru*. Boulder: Lynne
    Rienner, 1992.

<!-- end list -->

  - 宗教

<!-- end list -->

  - . November 16, 2002.

<!-- end list -->

  - 地理

<!-- end list -->

  - AndesHandbook.
    [*Huascarán*](http://www.andeshandbook.cl/eng/default.asp?main=cerro.asp?codigo=54).
    June 2, 2002.
  - Instituto de Estudios Histórico–Marítimos del Perú. *El Perú y sus
    recursos: Atlas geográfico y económico*. Lima: Auge, 1996.
  - Instituto Nacional de Estadística e Informática. . Lima: INEI, 2005.

<!-- end list -->

  - 经济

<!-- end list -->

  - Banco Central de Reserva. [*Cuadros Anuales
    Históricos*](http://www.bcrp.gob.pe/bcr/index.php?option=com_content&task=view&id=501&Itemid=500).
  - Banco Central de Reserva.
    [*Memoria 2006*](https://web.archive.org/web/20081217150526/http://www.bcrp.gob.pe/bcr/Memoria-Anual/Memoria-2006.html).
    Lima: BCR, 2007.
  - Instituto Nacional de Estadística e Informática. *Condiciones de
    Vida en el Perú: Evolución 1997–2004*. Lima: INEI, 2006.
  - International Monetary Fund.
    [Countries](http://imf.org/external/pubs/ft/weo/2007/01/data/weorept.aspx?sy=2006&ey=2006&scsm=1&ssd=1&sort=country&ds=%2C&br=1&pr1.x=20&pr1.y=14&c=512%2C941%2C914%2C446%2C612%2C666%2C614%2C668%2C311%2C672%2C213%2C946%2C911%2C137%2C193%2C962%2C122%2C674%2C912%2C676%2C313%2C548%2C419%2C556%2C513%2C678%2C316%2C181%2C913%2C682%2C124%2C684%2C339%2C273%2C638%2C921%2C514%2C948%2C218%2C686%2C963%2C688%2C616%2C518%2C223%2C728%2C516%2C558%2C918%2C138%2C748%2C196%2C618%2C278%2C522%2C692%2C622%2C694%2C156%2C142%2C624%2C449%2C626%2C564%2C628%2C283%2C228%2C853%2C924%2C288%2C233%2C293%2C632%2C566%2C636%2C964%2C634%2C182%2C238%2C453%2C662%2C968%2C960%2C922%2C423%2C714%2C935%2C862%2C128%2C716%2C611%2C456%2C321%2C722%2C243%2C965%2C248%2C718%2C469%2C724%2C253%2C576%2C642%2C936%2C643%2C961%2C939%2C813%2C644%2C199%2C819%2C184%2C172%2C524%2C132%2C361%2C646%2C362%2C648%2C364%2C915%2C732%2C134%2C366%2C652%2C734%2C174%2C144%2C328%2C146%2C258%2C463%2C656%2C528%2C654%2C923%2C336%2C738%2C263%2C578%2C268%2C537%2C532%2C742%2C944%2C866%2C176%2C369%2C534%2C744%2C536%2C186%2C429%2C925%2C178%2C746%2C436%2C926%2C136%2C466%2C343%2C112%2C158%2C111%2C439%2C298%2C916%2C927%2C664%2C846%2C826%2C299%2C542%2C582%2C443%2C474%2C917%2C754%2C544%2C698&s=NGDPDPC&grp=0&a=).
    April 2007.
  - Office of the U.S. Trade Representative. [*United States and Peru
    Sign Trade Promotion
    Agreement*](https://web.archive.org/web/20090506201318/http://ustr.gov/Document_Library/Press_Releases/2006/April/United_States_Peru_Sign_Trade_Promotion_Agreement.html).
    April 4, 2006.
  - Sheahan, John. *Searching for a better society: the Peruvian economy
    from 1950*. University Park, Pennsylvania: The Pennsylvania State
    University Press, 1999.
  - Thorp, Rosemary and Geoffrey Bertram. *Peru 1890–1977: growth and
    policy in an open economy*. New York: Columbia University Press,
    1978.
  - United Nations Development Programme, [*Human Development
    Report 2007/2008*](http://hdr.undp.org/en/reports/global/hdr2007-2008/).
    New York: Palgrave Macmillan, 2007.

<!-- end list -->

  - 人口

<!-- end list -->

  - Cook, Noble David. *Demographic collapse: Indian Peru, 1520–1620*.
    Cambridge: Cambridge University Press, 1981.
  - Instituto Nacional de Estadística e Informática. *Perú: Estimaciones
    y Proyecciones de Población, 1950–2050*. Lima: INEI, 2001.
  - Instituto Nacional de Estadística e Informática. [*Migraciones
    Internas en el
    Perú*](http://www.inei.gob.pe/biblioineipub/bancopub/Est/Lib0018/n00.htm).
    Lima: INEI, 1995.
  - Instituto Nacional de Estadística e Informática. [*Perfil
    sociodemográfico del
    Perú*](http://www.inei.gob.pe/biblioineipub/bancopub/Est/Lib0007/2600.HTM).
    Lima: INEI, 1994.
  - Mörner, Magnus. *Race mixture in the history of Latin America*.
    Boston: Little, Brown and Co., 1967.
  - Portal Educativo Huascarán. [*El analfabetismo en
    cifras*](https://web.archive.org/web/20070629161500/http://www.huascaran.edu.pe/web/visitante/comunidad/articulos2007/analfabetismo).
    April 3, 2007.
  - United Nations. . New York: United Nations, 2007.
  - Vázquez, Mario. "Immigration and mestizaje in nineteenth-century
    Peru". In: Magnus Mörner, *Race and class in Latin America*. New
    York: Columbia University Press, 1970, pp. 73–95.

<!-- end list -->

  - 文化

<!-- end list -->

  - Bailey, Gauvin Alexander. *Art of colonial Latin America*. London:
    Phaidon, 2005.
  - Bayón, Damián. "Art, c. 1920–c. 1980". In: Leslie Bethell（ed.）,*A
    cultural history of Latin America*. Cambridge: University of
    Cambridge, 1998, pp. 393–454.
  - Belaunde, Víctor Andrés. *Peruanidad*. Lima: BCR, 1983.
  - Concha, Jaime. "Poetry, c. 1920–1950". In: Leslie Bethell（ed.）,*A
    cultural history of Latin America*. Cambridge: University of
    Cambridge, 1998, pp. 227–260.
  - Custer, Tony. *The Art of Peruvian Cuisine*. Lima: Ediciones
    Ganesha, 2003.
  - Embassy of Peru in the United States. [*The Peruvian
    Gastronomy*](https://web.archive.org/web/20070821121421/http://www.peruvianembassy.us/all-about-peru-the-culture-peruvian-gastronomy.php).
  - Lucie-Smith, Edward. *Latin American art of the 20th century*.
    London: Thames and Hudson, 1993.
  - Martin, Gerald. "Literature, music and the visual arts, c.
    1820–1870". In: Leslie Bethell（ed.）,*A cultural history of Latin
    America*. Cambridge: University of Cambridge, 1998, pp. 3–45.
  - Martin, Gerald. "Narrative since c. 1920". In: Leslie
    Bethell（ed.）,*A cultural history of Latin America*. Cambridge:
    University of Cambridge, 1998, pp. 133–225.
  - Olsen, Dale. *Music of El Dorado: the ethnomusicology of ancient
    South American cultures*. Gainesville: University Press of Florida,
    2002.
  - Romero, Raúl. "La música tradicional y popular". In: Patronato
    Popular y Porvenir, *La música en el Perú*. Lima: Industrial
    Gráfica, 1985, pp. 215–283.
  - Romero, Raúl. "Andean Peru". In: John Schechter（ed.）,*Music in Latin
    American culture: regional tradition*. New York: Schirmer Books,
    1999, pp. 383–423.
  - Turino, Thomas. "Charango". In: Stanley Sadie（ed.）,*The New Grove
    Dictionary of Musical Instruments*. New York: MacMillan Press
    Limited, 1993, vol. I, p. 340.

## 外部链接

  - 政府

<!-- end list -->

  - [秘鲁政府门户网站](http://www.peru.gob.pe/)

  - [秘鲁政府网站目录](http://www.peru.gob.pe/gobierno/list_instituciones_alfabetico.asp)

<!-- end list -->

  - 其他

<!-- end list -->

  -

  -

  -

  -

[秘鲁](../Category/秘鲁.md "wikilink")
[Category:南美洲國家](../Category/南美洲國家.md "wikilink")
[Category:太平洋國家](../Category/太平洋國家.md "wikilink")
[Category:共和國](../Category/共和國.md "wikilink")
[Category:前西班牙殖民地](../Category/前西班牙殖民地.md "wikilink")
[Category:西班牙語國家地區](../Category/西班牙語國家地區.md "wikilink")
[Category:1821年建立的國家或政權](../Category/1821年建立的國家或政權.md "wikilink")
[Category:文明古國](../Category/文明古國.md "wikilink")
[Category:南美洲國家聯盟成員國](../Category/南美洲國家聯盟成員國.md "wikilink")

1.  Raúl Porras Barrenechea, *El nombre del Perú*，第83页
2.  Raúl Porras Barrenechea, *El nombre del Perú*，第84页
3.  Raúl Porras Barrenechea, *El nombre del Perú*，第86页
4.  Raúl Porras Barrenechea, *El nombre del Perú*，第87页
5.  Tom Dillehay et al, "The first settlers"，第20页
6.  Jonathan Haas et al, "Dating the Late Archaic occupation of the
    Norte Chico region in Peru"，第1021页
7.  Terence D'Altroy, *The Incas*，第2－3页
8.  Enrique Mayer, *The articulated peasant*，第47－68页
9.  *Recopilación de leyes de los Reynos de las Indias*, vol. II，第12－13页
10. Peter Bakewell, *Miners of the Red Mountain*，第181页
11. Margarita Suárez, *Desafíos transatlánticos*，第252－253页
12. Kenneth Andrien, *Crisis and decline*，第200－202页
13. Mark Burkholder, *From impotence to authority*，第83－87页
14. Scarlett O'Phelan, *Rebellions and revolts in eighteenth century
    Peru and Upper Peru*，第276页
15. Timothy Anna, *The fall of the royal government in Peru*，第237－238页
16. Charles Walker, *Smoldering ashes*，第124－125页
17. Paul Gootenberg, *Between silver and guano*，第12页
18. Paul Gootenberg, *Imagining development*，第5－6页
19. Paul Gootenberg, *Imagining development*，第9页
20. Ulrich Mücke, *Political culture in nineteenth-century
    Peru*，第193－194页
21. Peter Klarén, *Peru*，第262－276页
22. David Palmer, *Peru: the authoritarian tradition*，第93页
23. George Philip, *The rise and fall of the Peruvian military
    radicals*，第163－165页
24. Daniel Schydlowsky and Juan Julio Wicht, "Anatomy of an economic
    failure"，第106－107页
25. Peter Klarén, *Peru*，第406－407页
26.
27.
28. *Constitución Política del Perú*, Article N° 112.
29. *Constitución Política del Perú*, Article N° 122.
30. *Constitución Política del Perú*, Article N° 90.
31. *Constitución Política del Perú*, Articles N° 107–108.
32. *Constitución Política del Perú*, Articles N° 146.
33.
34. *Constitución Política del Perú*, Article N° 31.
35.
36.
37. Ronald Bruce St John, *The foreign policy of Peru*，第223－224页
38.
39. Ministerio de Defensa, *Libro Blanco de la Defensa Nacional*，第90页
40. *Ley N° 27178, Ley del Servicio Militar*, Articles N° 29, 42 and 45.
41. *Ley N° 27867, Ley Orgánica de Gobiernos Regionales*, Article N° 11.
42. *Ley N° 27867, Ley Orgánica de Gobiernos Regionales*, Article N° 10.
43. *Ley N° 27867, Ley Orgánica de Gobiernos Regionales*, Article N° 66.
44.
45. Instituto de Estudios Histórico–Marítimos del Perú, *El Perú y sus
    recursos: Atlas geográfico y económico*，第16页
46. Instituto de Estudios Histórico–Marítimos del Perú, *El Perú y sus
    recursos: Atlas geográfico y económico*，第31页
47. Instituto Nacional de Estadística e Informática, *Perú: Compendio
    Estadístico 2005*，第21页
48. Instituto de Estudios Histórico–Marítimos del Perú, *El Perú y sus
    recursos: Atlas geográfico y económico*，第24－25页
49. Instituto de Estudios Histórico–Marítimos del Perú, *El Perú y sus
    recursos: Atlas geográfico y económico*，第25－26页
50. Instituto de Estudios Histórico–Marítimos del Perú, *El Perú y sus
    recursos: Atlas geográfico y económico*，第26－27页
51. Instituto Nacional de Estadística e Informática, *Perú: Compendio
    Estadístico 2005*，第50页
52.
53.
54.
55. [上海市农业委员会](http://e-nw.shac.gov.cn/wmfw/hwzc/hygl/200801/t20080128_222577.htm)
56. [Peru's potato passion goes
    global](http://news.bbc.co.uk/2/hi/americas/7231148.stm) By Dan
    Collyns BBC News, Ayacucho, Peru
57. United Nations Development Programme, Retrieved November 5, 2010.
58. Instituto Nacional de Estadística e Informática, *Evolución de la
    Pobreza en el Perú al 2010*, p. 38.
59. Rosemary Thorp and Geoffrey Bertram, *Peru 1890–1977*，第4页
60. Rosemary Thorp and Geoffrey Bertram, *Peru 1890–1977*，第321页
61. Rosemary Thorp and Geoffrey Bertram, *Peru 1890–1977*，第318－319页
62. John Sheahan, *Searching for a better society*，第157页
63.
64. 2006数据。
65.
66.
67. 2006年数据。
68.
69. Instituto Nacional de Estadística e Informática, *Perú: Estimaciones
    y Proyecciones de Población, 1950–2050*，第37－38、40页
70. Instituto Nacional de Estadística e Informática, *Perú: Estimaciones
    y Proyecciones de Población, 1950–2050*，第45页
71.
72. Noble David Cook, *Demographic collapse: Indian Peru,
    1520–1620*，第114页
73.
74. Mario Vázquez, "Immigration and mestizaje in nineteenth-century
    Peru"，第79－81页
75. Magnus Mörner, *Race mixture in the history of Latin America*，第131页
76. [商業電台新聞報導](../Page/商業電台.md "wikilink")，2008年11月。
77.
78.
79.
80. *Constitución Política del Perú*, Article N° 17.
81. [秘魯概況](http://news.xinhuanet.com/ziliao/2002-06/23/content_453174_5.htm)
82. Víctor Andrés Belaunde, *Peruanidad*，第472页
83. Gauvin Alexander Bailey, *Art of colonial Latin America*，第72－74页
84. Gauvin Alexander Bailey, *Art of colonial Latin America*，第263页
85. Edward Lucie-Smith, *Latin American art of the 20th
    century*，第76－77、145－146页
86. Damián Bayón, "Art, c. 1920–c. 1980"，第425－428页
87. Gerald Martin, "Literature, music and the visual arts, c.
    1820–1870"，第37－39页
88. Gerald Martin, "Narrative since c. 1920"，第151－152页
89. Gerald Martin, "Narrative since c. 1920"，第178－179页
90. Jaime Concha, "Poetry, c. 1920–1950"，第250－253页
91. Gerald Martin, "Narrative since c. 1920"，第186－188页
92. Tony Custer, *The Art of Peruvian Cuisine*，第17－22页
93. Tony Custer, *The Art of Peruvian Cuisine*，第25－38页
94.
95. Raúl Romero, "Andean Peru"，第385－386页
96. Dale Olsen, *Music of El Dorado*，第17－22页
97. Thomas Turino, "Charango"，第340页
98. Raúl Romero, "La música tradicional y popular"，第263－265页
99. Raúl Romero, "La música tradicional y popular"，第243－245、261－263页
100.